\begin{resumo-aula}{6}{3}{2012}
Definição de conceitos básicos, objetivo da disciplina.
\end{resumo-aula}

Vamos estudar grafos finitos \(G=V,E)\). Laço é uma aresta com extremidades coincidentes; arestas múltiplas. Grafos com laços e arestas múltiplas são \defi{pseudo-grafos}. Estudaremos conexidade, caminhos, árvore geradora de custo mínimo, circuitos, árvores em geral. Circuitos Eulerianos (problema das pontes de Köningsberg), circuitos Hamiltonianos (que passa por todo vértice --- exceto a \(\text{origem}\equiv\text{término}\) exatamente uma vez). Grafos bipartido, emparelhamento, coloração de vértices e arestas, grafo planar, o teorema de Euler e algum algoritmo de coloração.

Esta matéria também é sobre como escrever demonstrações, e costumava ser do núcleo de disciplinas ``fortemente encorajadas''.

\begin{exercicio}
\G\ grafo sem vérices isolados, \(|A(G)|<|V(G)|\). Prove que \G\ tem pelo menos \(2\) vértices de grau \(1\).
\end{exercicio}

\begin{prova}
Como \G\ tem mais vértices do que arestas, sabemos que
\[
|V| > |A| \iff n -1 \geq |A| \iff 2(n-1) \geq 2|A| = \sum_{w\in V(G)}g(w).
\]
Seja \(k\) o número de vértices de grau \(1\) do grafo. Logo,
\begin{align*}
2(n -1) &\geq\sum_{w\in V(G)}g(w)\\
&\geq 
\underbrace{\sum_{\substack{g(w) = 1\\ w\in V}}1}_{=k}\; +\underbrace{\sum_{\substack{g(w) > 1\\ w\in V}}2}_{\geq2(n-k)} \iff\\
2n -2 &\geq 2n -k \iff\\
k &\geq 2.
\end{align*}
\end{prova}

\begin{exercicio} 
\G\ de ordem \(n\geq2\). Prove que se \G\ tem \(n+1\) arestas então há \(1\) vértice de grau pelo menos \(3\).
\end{exercicio}

\begin{prova}
  Considere o grau médio em \G. Sabemos que existe ao menos um elemento que possui valor maior ou igual à média. Assim existe um vértice \vu\ com grau
\begin{align*}
g(u) &\geq \left.\sum_{v\in V(G)}g(v)\right/|V(G)|\\
&=\left.\sum_{a\in A(G)}2\right/n\\
&=\frac{2(n+1)}{n} \\
&> 2.
\end{align*}
\end{prova}

\begin{exercicio}
  Prove que um grafo simples de ordem \(n\geq2\) possui ao menos dois vértices com o mesmo grau.
\end{exercicio}

\begin{prova}
Seja \G\ simples de ordem \(n\geq2\). Suponhamos, buscando uma contradição, que não há dois vértices de mesmo grau em~\G~(\(\star\)). O grau de um dos \(n\) vértices pode assumir qualquer um dos \(n\) valores \(1,2,\ldots,n-1\). Pelo teorema da casa dos ponbos, havendo \(n\) vértices, um dos dois casos ocorre:
\begin{enumerate}
\item há dois vértices de mesmo grau, ou
\item para todo grau \(x\), há um vértice \(v\in\VG\) de grau \(g(v)=x\).
\end{enumerate}

O primeiro caso contradiz nossa hipótese (\(\star\)). No segundo caso, temos, em particular, um vértice com grau \(0\) e outro com grau \(n-1\); donde há um vértice que é vizinho de todos os demais, e outro que não possui vizinhos, uma contradição.
\end{prova}
